%LECONs: 104 (Groupes finis); 120 (Anneaux ZnZ); 123 (Corps finis)
Une application de la théorie des groupe est en cryptographie (elle se base sur les groupes $\Z/n\Z$) : le cryptoystème d'ElGamal \cite[p.217]{BaillyMaitre}. Celui-ci met en place deux problèmes bien connus car supposés difficile: le problème du logarithme discret et le problème de Diffie-Helmann.

\paragraph{Le cryptosystème ElGamal} La sécurité de RSA ou de Rabin dépend de la difficulté de la factorisation. Le cyptosystème ElGamal fait reposer sa sécurité sur le problème du logarithme discret.

\begin{definition}
	Soit $p$ un nombre premier et $g$ un générateur de $\left(\Z/p\Z\right)^{\times}$. On appelle problème du logarithme discret, le problème qui consiste à trouver, étant donné $x \in \left(\Z/p\Z\right)^{\times}$, l'entier $a$ tel que $g^a = x$ avec $0 \leq a \leq p-2$.
\end{definition}

\begin{description}
	\item[Prérequis] Alice choisi $p$ un nombre premier, $g$ un générateur de $\left(\Z/p\Z\right)^{\times}$ et $a \in \N$. Elle calcul $A = g^a$. Elle publie $p, g, A$.
	\item[Chiffrement] Bob veut envoyer le message $m \leq p$ à Alice. Il choisi $k \in \N$ et calcul $K = g^k$. Il calcul ensuite $c = m A^k$ et il envoie $m'=(K, c)$ à Alice.
	\item[Déchiffrement] Après réception de $m'$, Alice calcul $K^{-1}$. Puis elle calcul $K^{-a}$: $cK^{-a} = m$.
\end{description}

\begin{definition}
	Soit $p$ un nombre premier et $g$ un générateur de $\left(\Z/p\Z\right)^{\times}$. On appelle problème de Diffie-Hellman, le problème qui consiste à trouver, étant donné $A, B \in \Z$ non divisible par $p$, l'entier $C$ tel que $C= g^{ab}$ avec $a, b\in \Z$ (inconnus) sont tels que $A = g^a$ et $B = g^b$.
\end{definition}

La sécurité de ce protocole provient de la difficulté de résoudre le problème du logarithme discret. Cependant en cas de cryptanalyse partielle, nous sommes capable de résoudre le problème de Diffie-Hellman (qui est plus facile que le problème du logarithme discret). Par conséquent la sécurité de ce cryptosystème semble très importante. En pratique, il est important de prendre deux précautions lorsqu'on met en place ce système:
\begin{enumerate}
	\item il faut choisir $p$ assez grand
	\item il faut que $p-1$ ait un grand facteur premier \textblue{(afin de limité l'attaque de Pohling-Hellman)}
\end{enumerate}

\paragraph{ElGamal généralisé} On peut généraliser l'algorithme précédent dans le cas d'un groupe $G$ fini cyclique quelconque. Cependant cette extension n'est pas toujours plus sure (quelque fois le problème du logarithme discret est plus facile à résoudre dans ce groupe). On choisira des groupes dont la sécurité est au moins aussi importante et pour lesquels les calculs se fond plus facilement.

\paragraph{Le protocole d'échange de clés de Diffie-Helmann} Les chiffrements à clés publics servent généralement à échanger des clés dans le cadre de protocole à clé secrète (ils sont beaucoup plus lent). Le protocole est donc le suivant.
\begin{enumerate}
	\item Alice et Bob se mettent d'accord sur $p$ et $g$ qui sert de générateur \textblue{(ils discutent en clair: l'attaquant connaît donc $p$ et $g$)}.
	\item Alice choisi secrètement $x$ et calcul $g^x$ qu'elle transmet à Bob \textblue{(l'attaquant ne peut connaître $x$ puisque si il résoudrait le problème du logarithme discret)}.
	\item Bob choisi secrètement $y$ et calcul $g^y$ qu'il transmet à Alice
	\item Bob et Alice élève alors leur résultat à leur puissance respective et ils obtiennent $g^{xy}$ \textblue{(l'attaquant ne peut pas avoir accès à cette valeur car cela reviendrait à résoudre Diffie-Hellman)}.
\end{enumerate}

\begin{req}
	Ce protocole est sensible à l'attaque du \emph{man in the middle} : il n'y a aucune authentification.
\end{req}

\paragraph{Méthode de recherche du logarithme discret} On a chercher des méthodes efficaces pour calculer le logarithme discret afin de violer la sécurité des protocoles cryptographique se basant sur cette méthodes \cite[p.158]{Lamoitier}. Cela nous permet d'accélérer le calcul dans le cas de très grands nombres.
\begin{itemize}
	\item \emph{Méthode de Daniel Shank} Chercher les couples $(xa^{-r}, r) = (1, r)$ et en prendre le minimum.
	\item \emph{Méthode de Pohling-Hellman} Factoriser $n$ puis faire une cherche dans chacun des sous-groupes.
	\item \emph{Méthode de calcul de l'index} Méthode très compliqué en trois étapes (déterminer un ensemble, résolution d'équations linéaires, deviner aléatoirement le logarithme).
	\item \emph{Méthode d'Adleman} Ressemble beaucoup à celle de Pohling-Hellman mais ce contente de factoriser par deux termes.
\end{itemize}
